# 一、选择题: $1 \sim 10$ 小题, 每小题 5 分, 共 50 分, 下列每题给出的四个选项

中, 只有一个选项是符合题目

要求的, 请将所选选项前的字母填在答题卡指定位置.

(1) 曲线 $y = x \ln \left( e + \frac{1}{x - 1} \right)$ 的渐近线方程为（）

(A) $y = x + e$

(B) $y = x + \frac{1}{e}$

(C) $y = x$

(D) $y = x - \frac{1}{e}$

【答案】(B)

【解析】 $k = \lim_{x\to \infty}\frac{y}{x} = \lim_{x\to \infty}\frac{x\ln(e + \frac{1}{x - 1})}{x} = \lim_{x\to \infty}\ln (e + \frac{1}{x - 1}) = 1$

$$
\begin{array}{l} b = \lim  _ {x \rightarrow \infty} (y - k x) = \lim  _ {x \rightarrow \infty} [ x \ln (e + \frac {1}{x - 1}) - x ] = \lim  _ {x \rightarrow \infty} x [ \ln (e + \frac {1}{x - 1}) - 1 ] \\ = \lim  _ {x \rightarrow \infty} x \ln [ 1 + \frac {1}{e (x - 1)} ] = \lim  _ {x \rightarrow \infty} \frac {x}{e (x - 1)} = \frac {1}{e}. \\ \end{array}
$$

所以斜渐近线方程为 $y = x + \frac{1}{e}$

(2) 若微分方程 $y'' + ay' + by = 0$ 的解在 $(- \infty, + \infty)$ 上有界，则（

(A) $a <   0,b > 0$

(B) $a > 0,b > 0$

(C) $a = 0, b > 0$

(D) $a = 0, b < 0$

【答案】(C)

【解析】微分方程 $y'' + ay' + by = 0$ 的特征方程为 $\lambda^2 + a\lambda + b = 0$ ，

当 $\Delta = a^2 - 4b > 0$ 时，特征方程有两个不同的实根 $\lambda_1, \lambda_2$ ，则 $\lambda_1, \lambda_2$ 至少有一个不等于零，若 $C_1, C_2$ 都不为零，则微分方程的解 $y = C_1e^{-\lambda_1x} + C_2e^{-\lambda_2x}$ 在 $(- \infty, + \infty)$

无界；

当 $\Delta = a^2 - 4b = 0$ 时，特征方程有两个相同的实根， $\lambda_{1,2} = -\frac{a}{2}$

若 $C_2 \neq 0$ ，则微分方程的解 $y = C_1 e^{-\frac{a}{2} x} + C_2 x e^{\frac{a}{2} x}$ 在 $(- \infty, + \infty)$ 无界；

当 $\Delta = a^2 - 4b < 0$ 时，特征方程的根为 $\lambda_{1,2} = -\frac{a}{2}\pm \frac{\sqrt{4b - a^2}}{2} i$

则通解为 $y = e^{-\frac{a}{2} x}(C_1\cos \frac{\sqrt{4b - a^2}}{2} x + C_2\sin \frac{\sqrt{4b - a^2}}{2} x)$

此时，要使微分方程的解在 $(-\infty, +\infty)$ 有界，则 $a = 0$ ，再由 $\Delta = a^2 - 4b < 0$ 知 $b > 0$

(3) 设函数 $y = f(x)$ 由 $\left\{ \begin{array}{l} x = 2t + |t| \\ y = |t| \sin t \end{array} \right.$ 确定，则（

(A) $f(x)$ 连续， $f'(0)$ 不存在

(B) $f^{\prime}(0)$ 存在， $f^{\prime}(x)$ 在 $x = 0$ 处不连续

(C) $f^{\prime}(x)$ 连续， $f''(0)$ 不存在

(D) $f''(0)$ 存在， $f''(x)$ 在 $x = 0$ 处不连续

【答案】(C)

【解析】 $t \geq 0$ 时， $\left\{ \begin{array}{l} x = 3t \\ y = t \sin t \end{array} \right.$ ，得 $y = \frac{x}{3} \sin \frac{x}{3}$ ； $t < 0$ 时， $\left\{ \begin{array}{l} x = t \\ y = -t \sin t \end{array} \right.$ ，得 $y = -x \sin x$

综上， $y = \left\{ \begin{array}{l} \frac{x}{3}\sin \frac{x}{3}, x \geq 0 \\ -x\sin x, x < 0 \end{array} \right.$

从而由 $y_{+}^{\prime}(0) = \lim_{x\to 0^{+}}\frac{\frac{x}{3}\sin\frac{x}{3} - 0}{x} = 0,y_{-}^{\prime}(0) = \lim_{x\to 0^{+}}\frac{-x\sin x - 0}{x} = 0$ ，得 $y^\prime (0) = 0$

于是 $y^\prime = \left\{ \begin{array}{ll} \frac{1}{3}\sin \frac{x}{3} +\frac{x}{9}\cos \frac{x}{3},x > 0\\ 0,x = 0,\\ -\sin x - x\cos x,x <   0 \end{array} \right.$ 得 $y^\prime$ 连续；

![](images/aa2d1ee6ca1c82ff835d33b20da8659713e28e10bec19a8aa6a04da587f4cfcc.jpg)

又由 $y_{+}^{\prime \prime}(0) = \lim_{x\to 0^{+}}\frac{\frac{1}{3}\sin\frac{x}{3} + \frac{x}{9}\cos\frac{x}{3} - 0}{x} = \frac{2}{9},y_{+}^{\prime \prime}(0) = \lim_{x\to 0^{+}}\frac{-\sin x - x\cos x - 0}{x} = -2$

得 $y''(0)$ 不存在.

(4) 已知 $a_{n} < b_{n}(n = 1,2,\dots)$ ，若级数 $\sum_{n=1}^{\infty} a_{n}$ 与 $\sum_{n=1}^{\infty} b_{n}$ 均收敛，则“ $\sum_{n=1}^{\infty} a_{n}$ 绝对收敛”是“ $\sum_{n=1}^{\infty} b_{n}$ 绝对收敛的”（）

(A) 充分必要条件

(B) 充分不必要条件

(C) 必要不充分条件

(D) 既不充分也不必要条件

【答案】(A)

【解析】由条件知 $\sum_{n=1}^{\infty}(b_n - a_n)$ 为收敛的正项级数，进而绝对收敛；

设 $\sum_{n=1}^{\infty} a_n$ 绝对收敛，则由 $|b_n| = |b_n - a_n + a_n| \leq |b_n - a_n| + |a_n|$ 与比较判别法，得 $\sum_{n=1}^{\infty} b_n$ 绝对收敛；

设 $\sum_{n=1}^{\infty} b_n$ 绝对收敛，则由 $|a_n| = |a_n - b_n + b_n| \leq |b_n - a_n| + |b_n|$ 与比较判别法，得 $\sum_{n=1}^{\infty} a_n$ 绝对收敛.

(5) 已知 $n$ 阶矩阵 $A, B, C$ 满足 $ABC = 0$ , $E$ 为 $n$ 阶单位矩阵, 记矩阵 $\left( \begin{array}{cc}0 & A \\ BC & E\end{array} \right)$ , $\left( \begin{array}{cc}AB & C \\ 0 & E\end{array} \right)$ , $\left( \begin{array}{cc}E & AB \\ AB & 0\end{array} \right)$ 的秩分别为 $\gamma_1, \gamma_2, \gamma_3$ , 则( )

(A) $\gamma_{1} \leq \gamma_{2} \leq \gamma_{3}$

(B) $\gamma_{1} \leq \gamma_{3} \leq \gamma_{2}$

(C) $\gamma_{3} \leq \gamma_{1} \leq \gamma_{2}$

(D) $\gamma_{2} \leq \gamma_{1} \leq \gamma_{3}$

【答案】(B)

【解析】因初等变换不改变矩阵的秩，

$$
\begin{array}{l} r _ {1} = r \left[ \begin{array}{c c} 0 & A \\ B C & E \end{array} \right] = r \left[ \begin{array}{c c} - A B C & 0 \\ B C & E \end{array} \right] = r \left[ \begin{array}{c c} 0 & 0 \\ B C & E \end{array} \right] = n, \\ r _ {2} = r \left[ \begin{array}{c c} A B & C \\ 0 & E \end{array} \right] = r \left[ \begin{array}{c c} A B & 0 \\ 0 & E \end{array} \right] = r (A B) + n, \\ r _ {3} = r \left[ \begin{array}{c c} E & A B \\ A B & 0 \end{array} \right] = r \left[ \begin{array}{c c} E & 0 \\ A B & - A B A B \end{array} \right] = r \left[ \begin{array}{c c} E & 0 \\ 0 & - A B A B \end{array} \right] = r (A B A B) + n, \\ \end{array}
$$

故选(B).

(6) 下列矩阵中不能相似于对角矩阵的是( )

(A)

$$
\left( \begin{array}{c c c} 1 & 1 & a \\ 0 & 2 & 2 \\ 0 & 0 & 3 \end{array} \right)
$$

(C)

$$
\left( \begin{array}{c c c} 1 & 1 & a \\ 0 & 2 & 0 \\ 0 & 0 & 2 \end{array} \right)
$$

(B)

$$
\left( \begin{array}{c c c} 1 & 1 & a \\ 1 & 2 & 0 \\ a & 0 & 3 \end{array} \right)
$$

(D)

$$
\left( \begin{array}{c c c} 1 & 1 & a \\ 0 & 2 & 2 \\ 0 & 0 & 2 \end{array} \right)
$$

【答案】(D)

【解析】选项(A)矩阵的特征值为三个不同特征值，所以必可相似对角化；

选项(B)矩阵为实对称矩阵，所以必可相似对角化；

选项(C)矩阵特征值为1,2,2，二重特征值的重数 $2 = 3 - r(C - 2E)$ ，所以必可相似对角化；

选项(D)矩阵特征值为1,2,2，二重特征值的重数 $2 \neq 3 - r(D - 2E)$ ，所以不可相似对角化.

故选(D).

(7) 已知向量 $\alpha_{1} = \begin{pmatrix} 1 \\ 2 \\ 3 \end{pmatrix}$ , $\alpha_{2} = \begin{pmatrix} 2 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}$ , $\beta_{1} = \begin{pmatrix} 2 \\ 5 \\ 9 \end{pmatrix}$ , $\beta_{2} = \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix}$ , 若 $\gamma$ 既可由 $\alpha_{1}, \alpha_{2}$ 线性表示, 也可由 $\beta_{1}, \beta_{2}$ 线性表示, 则 $\gamma = (\quad)$

(A) $k\left( \begin{array}{l}3\\ 3\\ 4 \end{array} \right),k\in R$

(3) $k\left( \begin{array}{l} 3 \\ 5 \\ 10 \end{array} \right), k \in R$

(-1) (C) $k\left( \begin{array}{l} 1 \\ 2 \end{array} \right), k \in R$

(1) $k\left( \begin{array}{l} 1 \\ 5 \\ 8 \end{array} \right), k \in R$

【答案】(D)

【解析】设 $r = x_{1}\alpha_{1} + x_{2}\alpha_{2} = y_{1}\beta_{1} + y_{2}\beta_{2},$

则 $x_{1}\alpha_{1} + x_{2}\alpha_{2} - y_{1}\beta_{1} - y_{2}\beta_{2} = 0$

又 $(\alpha_{1},\alpha_{2}, - \beta_{1}, - \beta_{2}) = \left( \begin{array}{cccc}1 & 2 & -2 & -1\\ 2 & 1 & -5 & 0\\ 3 & 1 & -9 & -1 \end{array} \right)\to \left( \begin{array}{cccc}1 & 0 & 0 & 3\\ 0 & 1 & 0 & -1\\ 0 & 0 & 1 & 1 \end{array} \right),$

故 $\left(x_{1},x_{2},y_{1},y_{2}\right)^{T} = c\left(-3,1, - 1,1\right)^{T},c\in R.$

所以 $r = -c\beta_{1} + c\beta_{2} = c(-1, - 5, - 8)^{T} = -c(1,5,8)^{T} = k(1,5,8)^{T},k\in R.$

(8) 设随机变量 $X$ 服从参数为 1 的泊松分布, 则 $E(|X - EX|) = (\quad)$

(A) $\frac{1}{e}$

(B) $\frac{1}{2}$

(C) $\frac{2}{e}$

(D) 1

【答案】(C)

【解析】由题可知 $E(X) = 1$ ，所以 $\mid X - EX\mid = \left\{ \begin{array}{ll}1, & X = 0\\ X - 1, & X = 1,2,\dots \end{array} \right.$

故 $E(|X - EX|) = 1\cdot P\{X = 0\} +\sum_{k = 1}^{\infty}(k - 1)P\{X = k\}$

$$
\begin{array}{l} = \frac {1}{e} + \sum_ {k = 0} ^ {\infty} (k - 1) P \{X = k \} - (0 - 1) P \{X = 0 \} \\ = \frac {1}{e} + E (X - 1) - (0 - 1) \frac {1}{e} = \frac {2}{e}, \\ \end{array}
$$

故选(C).

(9) 设 $X_{1}, X_{2}, \dots, X_{n}$ 为来自总体 $N(\mu_{1}, \sigma^{2})$ 的简单随机样本， $Y_{1}, Y_{2}, \dots, Y_{m}$ 为来自

总体 $N(\mu_2, 2\sigma^2)$ 的简单随机样本，且两样本相互独立，记 $\overline{X} = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n} X_i$ ， $\overline{Y} = \frac{1}{m}\sum_{i=1}^{m} Y_i$ ， $S_1^2 = \frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^{n} (X_i - \overline{X})^2$ ， $S_2^2 = \frac{1}{m-1}\sum_{i=1}^{m} (Y_i - \overline{Y})^2$ ，则（

(A) $\frac{S_1^2}{S_2^2} \sim F(n, m)$

(B) $\frac{S_1^2}{S_2^2} \sim F(n - 1, m - 1)$

$\left(\mathbb{C}\right)\frac{2S_1^2}{S_2^2}\sim F(n,m)$

$\frac{2S_1^2}{S_2^2}\sim F(n - 1,m - 1)$

【答案】(D)

【解析】 $X_{1}, X_{2}, \ldots, X_{n}$ 的样本方差 $S_{1}^{2} = \frac{1}{n - 1} \sum_{i=1}^{n} \left(X_{i} - \overline{X}\right)^{2}$ ,

$Y_{1}, Y_{2}, \ldots, Y_{n}$ 的样本方差 $S_{2}^{2} = \frac{1}{m - 1} \sum_{i = 1}^{m} \left(Y_{i} - \overline{Y}\right)^{2}$ ，则 $\frac{(n - 1) S_{1}^{2}}{\sigma^{2}} \sim \chi^{2}(n - 1)$ ，

$\frac{(m - 1)S_2^2}{2\sigma^2}\sim \chi^2 (m - 1)$ ，两个样本相互独立，

所以 $\frac{\frac{(n - 1)S_1^2}{\sigma^2} / (n - 1)}{\frac{(m - 1)S_2^2}{2\sigma^2} / (m - 1)} = \frac{S_1^2 / \sigma^2}{S_2^2 / 2\sigma^2} = \frac{2S_1^2}{S_2^2}\sim F(n - 1,m - 1),$

故选(D).

(10) 设 $X_{1}, X_{2}$ 为来自总体 $N(\mu, \sigma^{2})$ 的简单随机样本，其中 $\sigma (\sigma > 0)$ 是未知参数。若 $\hat{\sigma} = a|X_1 - X_2|$ 为 $\sigma$ 的无偏估计，则 $a = (\quad)$

(A) $\frac{\sqrt{\pi}}{2}$

(B) $\frac{\sqrt{2\pi}}{2}$

(C) $\sqrt{\pi}$

(D) $\sqrt{2\pi}$

【答案】(A)

【解析】由题可知 $X_{1} - X_{2}\sim N(0,2\sigma^{2})$

令 $Y = X_{1} - X_{2}$ ，则 $Y$ 的概率密度为 $f(y) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sqrt{2}\sigma} e^{-\frac{y^2}{2\cdot 2\sigma^2}}.$

![](images/1622cd80072508365fb526152d02423b099297ea655a11ee58f938ed5c76b917.jpg)

$$
\begin{array}{l} E (| Y |) = \int_ {- \infty} ^ {+ \infty} | y | \frac {1}{\sqrt {2 \pi} \sqrt {2} \sigma} e ^ {- \frac {y ^ {2}}{2 \cdot 2 \sigma^ {2}}} d y = \frac {2}{\sqrt {2 \pi} \sqrt {2} \sigma} \int_ {0} ^ {+ \infty} y e ^ {- \frac {y ^ {2}}{4 \sigma^ {2}}} d y = \frac {2 \sigma}{\sqrt {\pi}}, \\ E (a \mid X _ {1} - X _ {2} |) = a E (| Y |) = a \frac {2 \sigma}{\sqrt {\pi}}. \\ \end{array}
$$

由 $\hat{\sigma} = a|X_1 - X_2|$ 为 $\sigma$ 的无偏估计，有 $E(\hat{\sigma}) = \sigma$ ，得 $a = \frac{\sqrt{\pi}}{2}$ 故选(A).

# 二、填空题: $11 \sim 16$ 小题, 每小题 5 分, 共 30 分.

(11) 当 $x \to 0$ 时，函数 $f(x) = ax + bx^2 + \ln (1 + x)$ 与 $g(x) = e^{x^2} - \cos x$ 是等价无穷小，则 $ab = \_$

【答案】-2

【解析】 $\lim_{x\to 0}\frac{f(x)}{g(x)} = \lim_{x\to 0}\frac{ax + bx^2 + \ln(1 + x)}{e^{x^2} - \cos x} = \lim_{x\to 0}\frac{ax + bx^2 + x - \frac{1}{2}x^2 + o(x^2)}{1 + x^2 + o(x^2) - \left[1 - \frac{1}{2}x^2 + o(x^2)\right]} = 1,$

可得 $a + 1 = 0$ ， $b - \frac{1}{2} = \frac{3}{2}$ 即 $a = -1,b = 2$ 故 $ab = -2$

(12) 曲面 $z = x + 2y + \ln (1 + x^2 + y^2)$ 在点 $(0,0,0)$ 处的切平面方程为

【答案】 $x + 2y - z = 0$

【解析】 $F(x,y,z) = x + 2y + \ln (1 + x^2 +y^2) - z,$

$$
\mathbf {n} = \left(F _ {x} ^ {\prime}, F _ {y} ^ {\prime}, F _ {z} ^ {\prime}\right) = \left(1 + \frac {2 x}{1 + x ^ {2} + y ^ {2}}, 2 + \frac {2 y}{1 + x ^ {2} + y ^ {2}}, - 1\right),
$$

即在点 $(0,0,0)$ 处的法向量为 $(1,2,-1)$ ，即切平面方程为 $x + 2y - z = 0$

(13) 设 $f(x)$ 为周期为 2 的周期函数，且 $f(x) = 1 - x, x \in [0,1]$ ，若

$$
f (x) = \frac {a _ {0}}{2} + \sum_ {n = 1} ^ {\infty} a _ {n} \cos n \pi x , \text {则} \sum_ {n = 1} ^ {\infty} a _ {2 n} = \underline {{\quad}}.
$$

【答案】0

【解析】由 $f(x)$ 展开为余弦级数知， $f(x)$ 为偶函数.由傅里叶系数计算公式有

$$
\begin{array}{l} a _ {n} = 2 \int_ {0} ^ {1} (1 - x) \cos n \pi x d x \\ = 2 \left(\int_ {0} ^ {1} \cos n \pi x d x - \int_ {0} ^ {1} x \cos n \pi x d x\right) \\ = 2 \left(\frac {1}{n \pi} \sin n \pi x \Bigg | _ {0} ^ {1} - \frac {1}{n \pi} \int_ {0} ^ {1} x d \sin n \pi x\right) \\ = - \frac {2}{n \pi} \int_ {0} ^ {1} x d \sin n \pi x \\ = \frac {- 2}{n \pi} \left(x \sin n \pi x \big | _ {0} ^ {1} - \int_ {0} ^ {1} \sin n \pi x d x\right) \\ = \frac {2}{n \pi} \int_ {0} ^ {1} \sin n \pi x d x \\ = \frac {- 2}{n ^ {2} \pi^ {2}} \cos n \pi x | _ {0} ^ {1} \\ = \frac {- 2}{n ^ {2} \pi^ {2}} (\cos n \pi - 1). \\ \end{array}
$$

故 $a_{2n} = \frac{-1}{2n^2\pi^2}\left(\cos 2n\pi -1\right) = \frac{-1}{2n^2\pi^2}\left(1 - 1\right) = 0.$

(14) 设连续函数 $f(x)$ 满足 $f(x + 2) - f(x) = x, \int_0^2 f(x) dx = 0$ ，则 $\int_1^3 f(x) dx =$

【答案】 $\frac{1}{2}$

【解析】 $\int_{1}^{3}f(x)dx = \int_{1}^{2}f(x)dx + \int_{2}^{3}f(x)dx$

$$
\begin{array}{l} = \int_ {1} ^ {2} f (x) d x + \int_ {0} ^ {1} f (t + 2) d t (\text {令} x = t + 2) \\ = \int_ {1} ^ {2} f (x) d x + \int_ {0} ^ {1} f (x + 2) d x \\ = \int_ {1} ^ {2} f (x) d x + \int_ {0} ^ {1} [ f (x) + x ] d x \\ = \int_ {1} ^ {2} f (x) d x + \int_ {0} ^ {1} f (x) d x + \int_ {0} ^ {1} x d x \\ = \int_ {0} ^ {2} f (x) d x + \int_ {0} ^ {1} x d x \\ = \int_ {0} ^ {1} x d x \\ \end{array}
$$

$$
= \frac {1}{2}.
$$

(15) 已知向量 $\alpha_{1} = \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}, \alpha_{2} = \begin{pmatrix} -1 \\ -1 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix}, \alpha_{3} = \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \\ -1 \\ 1 \end{pmatrix}, \beta = \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \\ -1 \end{pmatrix}, \gamma = k_{1}\alpha_{1} + k_{2}\alpha_{2} + k_{3}\alpha_{3}$ ,

若 $\gamma^T\alpha_i = \beta^T\alpha_i(i = 1,2,3)$ ，则 $k_{1}^{2} + k_{2}^{2} + k_{3}^{2} =$

【答案】 $\frac{11}{9}$

【解析】

$$
\gamma^ {T} \alpha_ {1} = \beta^ {T} \alpha_ {1} = 1 \Rightarrow k _ {1} \alpha_ {1} ^ {T} \alpha_ {1} + k _ {2} \alpha_ {2} ^ {T} \alpha_ {1} + k _ {3} \alpha_ {3} ^ {T} \alpha_ {1} = 1 \Rightarrow k _ {1} \cdot 3 + k _ {2} \cdot 0 + k _ {3} \cdot 0 = 1 \Rightarrow k _ {1} = \frac {1}{3}.
$$

同理 $k_{2} = -1,k_{3} = -\frac{1}{3}$

所以， $k_{1}^{2} + k_{2}^{2} + k_{3}^{2} = \frac{11}{9}$

(16) 设随机变量 $X$ 与 $Y$ 相互独立，且 $X \sim B\left(1, \frac{1}{3}\right), Y \sim B\left(2, \frac{1}{2}\right)$ 则 $P\{X = Y\} =$

【答案】 $\frac{1}{3}$

【解析】因为 $X \sim B\left(1, \frac{1}{3}\right)$ ，所以 $X = 0, 1$

$$
Y \sim B \left(2, \frac {1}{2}\right), \text {所 以} Y = 0, 1, 2.
$$

又因为 $X$ 与 $Y$ 相互独立，所以

$$
\begin{array}{l} P \{X = Y \} = P \{X = 0, Y = 0 \} + P \{X = 1, Y = 1 \} \\ = P \{X = 0 \} P \{Y = 0 \} + P \{X = 1 \} P \{Y = 1 \} \\ = \frac {2}{3} C _ {2} ^ {0} \left(\frac {1}{2}\right) ^ {2} + \frac {1}{3} C _ {2} ^ {1} \left(\frac {1}{2}\right) ^ {2} = \frac {1}{3}. \\ \end{array}
$$

# 三、解答题: $17 \sim 22$ 小题, 共 70 分. 解答应写出文字说明、证明过程或演

# 算步骤.

(17)(本题满分10分)

设曲线 $y = y(x)(x > 0)$ 经过点(1,2)，该曲线上任一点 $P(x,y)$ 到 $y$ 轴的距离等于该点处的切线在 $y$ 轴上的截距.

(1) 求 $y(x)$ ;   
(II) 求函数 $f(x) = \int_{1}^{x} y(t) dt$ 在 $(0, +\infty)$ 上的最大值.

【解析】(l) 设点 $(x, y)$ 处的切线方程为 $Y - y = y'(X - x)$ ，故 $y$ 轴的截距为 $y - y'x$ ，则 $x = y - y'x$ ，

解得 $y = x(C - \ln x)$ ，其中 $C$ 为任意常数

由 $y(1) = C = 2$ ，故 $y(x) = x(2 - \ln x)$

(II)由(I)知 $f(x) = \int_{1}^{x} t(2 - \ln t) dt$ ，故 $f'(x) = x (2 - \ln x) = 0$ ，则驻点为 $x = e^2$ .

当 $0 < x < e^2$ 时， $f'(x) > 0$ ；当 $x > e^2$ 时， $f'(x) < 0$ ，故 $f(x)$ 在 $x = e^2$ 处取得极大值，同时也取得最大值，且最大值为 $f(e^2) = \int_{1}^{e^2} x (2 - \ln x) dx = \frac{1}{4} e^4 - \frac{5}{4}$ .

(18)(本题满分12分)

求函数 $f(x,y) = (y - x^2)(y - x^3)$ 的极值.

【解析】 $\left\{ \begin{array}{l} f_{x}^{\prime} = -x(2y + 3xy - 5x^{3}) = 0 \\ f_{y}^{\prime} = 2y - x^{2} - x^{3} = 0 \end{array} \right.$ ，得驻点为(0,0)，(1,1)， $(\frac{2}{3},\frac{10}{27})$

$$
f _ {x x} ^ {\prime \prime} = - (2 y + 3 x y - 5 x ^ {3}) - x (3 y - 1 5 x ^ {2}), f _ {x y} ^ {\prime \prime} = - x (2 + 3 x), \quad f _ {y y} ^ {\prime \prime} = 2.
$$

代入 $(0,0)$ ， $\left\{ \begin{array}{l} A = f_{xx}^{\prime \prime} = 0 \\ B = f_{xy}^{\prime \prime} = 0 \\ C = f_{yy}^{\prime \prime} = 2 \end{array} \right.$ ，则 $AC - B^{2} = 0$ ，故充分条件失效，当 $x \to 0$ 时，取

$$
y = x ^ {2} + k x ^ {3} (k > 0), \quad f (x, y) = (y - x ^ {2}) (y - x ^ {3}) = k x ^ {3} [ x ^ {2} + (k - 1) x ^ {3} ] = k x ^ {5} + o (x ^ {5}),
$$

则 $\lim_{x\to 0}\frac{f(x,y)}{x^5} = \lim_{x\to 0}\frac{kx^5 + o(x^5)}{x^5} = k > 0$ ，由极限的局部保号性：存在 $\delta >0$ ，当 $x\in (-\delta ,0)$ 时， $\frac{f(x,y)}{x^5} >0$ ， $f(x,y) <   0 = f(0,0)$ ，当 $x\in (0,\delta)$ 时， $\frac{f(x,y)}{x^5} >0$ ， $f(x,y) > 0 = f(0,0)$ ，故(0,0)不是极值点；

代入(1,1)， $\left\{ \begin{array}{l}A = f_{xx}^{\prime \prime} = 12\\ B = f_{xy}^{\prime \prime} = -5\\ C = f_{yy}^{\prime \prime} = 2 \end{array} \right.$ 则 $AC - B^{2} <   0$ ，故(1,1)不是极值点；

代入 $(\frac{2}{3},\frac{10}{27})$ 的 $\left\{ \begin{array}{l}A = f_{xx}^{\prime \prime} = \frac{100}{27}\\ B = f_{xy}^{\prime \prime} = -\frac{8}{3}\\ C = f_{yy}^{\prime \prime} = 2 \end{array} \right.$ 则 $AC - B^{2} > 0$ 且 $A > 0$ ，故 $(\frac{2}{3},\frac{10}{27})$ 是极小值点；故 $f(\frac{2}{3},\frac{10}{27}) = -\frac{4}{729}$ 为极小值.

(19) (本题满分 12 分)

设空间有界区域 $\Omega$ 中，柱面 $x^{2} + y^{2} = 1$ 与平面 $z = 0$ 和 $x + z = 1$ 围成， $\Sigma$ 为 $\Omega$ 边界的外侧，计算曲面积分

$$
I = \iint_ {\Sigma} 2 x z d y d z + x z \cos y d z d y + 3 y z \sin x d x d y.
$$

【解析】由高斯公式可得：

$$
\begin{array}{l} = \iiint_ {\Omega} (2 z - x z \sin y + 3 y \sin x) d V \\ = \iiint_ {\Omega} 2 z d V = \iint_ {D _ {x y}} d x d y \int_ {0} ^ {1 - x} 2 z d z = \iint_ {D _ {x y}} (1 - x) ^ {2} d x d y \quad \left(D _ {x y}: x ^ {2} + y ^ {2} \leq 1\right) \\ = \iint_ {D _ {x y}} \left(1 - 2 x + x ^ {2}\right) d x d y = \pi + \frac {1}{2} \iint_ {D _ {x y}} \left(x ^ {2} + y ^ {2}\right) d x d y \\ = \pi + \frac {1}{2} \int_ {0} ^ {2 \pi} d \theta \int_ {0} ^ {1} r ^ {3} d r = \pi + \frac {\pi}{4} = \frac {5 \pi}{4}. \\ \end{array}
$$

(20) (本题满分12分)

设函数 $f(x)$ 在 $[-a,a]$ 上具有二阶连续导数，证明：

(1) 若 $f(x) = 0$ ，则存在 $\xi \in (-a, a)$ ，使得 $f''(\xi) = \frac{1}{a^2} [f(a) + f(-a)]$   
(II) 若 $f(x)$ 在 $(-a, a)$ 内取得极值，则存在 $\eta \in (-a, a)$ 使得

$$
\left| f ^ {\prime \prime} (\eta) \right| \geq \frac {1}{2 a ^ {2}} \left| f (a) - f (- a) \right|.
$$

【解析】(1) 证明： $f(x) = f(0) + f'(0)x + \frac{f''(\eta)}{2!}x^2 = f'(0)x + \frac{f''(\eta)}{2!}x^2, \eta$ 介于0与 $x$ 之间，

则 $f(a) = f^{\prime}(0)a + \frac{f^{\prime\prime}(\eta_{1})}{2!} a^{2}, 0 < \eta_{1} < a.$ ①

$$
f (- a) = f ^ {\prime} (0) (- a) + \frac {f ^ {\prime \prime} (\eta_ {2})}{2 !} a ^ {2}, - a <   \eta_ {2} <   0. \tag {②}
$$

① + ② 得： $f(a) + f(-a) = \frac{a^2}{2} [f''(\eta_1) + f''(\eta_2)]$ . ③

又 $f^{\prime \prime}(x)$ 在 $[\eta_2,\eta_1]$ 上连续，则必有最大值 $M$ 与最小值 $m$ ，即

$m \leq f''(\eta_1) \leq M, m \leq f''(\eta_2) \leq M,$ 从而 $m \leq \frac{f''(\eta_1) + f''(\eta_2)}{2} \leq M$ .

由介值定理得：存在 $\xi \in [\eta_2,\eta_1]\subset (-a,a)$ ，有 $\frac{f''(\eta_1) + f''(\eta_2)}{2} = f''(\xi)$

代入 ③ 得： $f(a) + f(-a) = a^{2}f^{\prime \prime}(\xi)$ ，即 $f^{\prime \prime}(\xi) = \frac{f(a) + f(-a)}{a^{2}}$ .

(II) 设 $f(x)$ 在 $x = x_0 \in (-a, a)$ 取极值，且 $f(x)$ 在 $x = x_0$ 可导，则 $f'(x_0) = 0$ .

又

$f(x) = f(x_0) + f'(x_0)(x - x_0) + \frac{f''(\gamma)}{2!} (x - x_0)^2 = f(x_0) + \frac{f''(\gamma)}{2!} (x - x_0)^2,\gamma$ 介于0与 $x$ 之间，

则 $f(-a) = f(x_0) + \frac{f''(\gamma_1)}{2!} (-a - x_0)^2, - a <   \gamma_1 <   0.$

$$
f (a) = f \left(x _ {0}\right) + \frac {f ^ {\prime \prime} \left(\gamma_ {2}\right)}{2 !} \left(a - x _ {0}\right) ^ {2}, 0 <   \gamma_ {2} <   a.
$$

从而 $|f(a) - f(-a)| = \left|\frac{1}{2} (a - x_0)^2 f''(\gamma_2) - \frac{1}{2} (a + x_0)^2 f''(\gamma_1)\right|$

$$
\leq \frac {1}{2} \left| (a - x _ {0}) ^ {2} f ^ {\prime \prime} (\gamma_ {2}) \right| + \frac {1}{2} \left| (a + x _ {0}) ^ {2} f ^ {\prime \prime} (\gamma_ {1}) \right|.
$$

又 $|f''(x)|$ 连续，设 $M = \max \left\{\left|f''(\gamma_1)\right|,\right\} \left|f''(\gamma_2)\right|$ ，则

$$
\left| f (a) - f (- a) \right| \leq \frac {1}{2} M \left(a + x _ {0}\right) ^ {2} + \frac {1}{2} M \left(a - x _ {0}\right) ^ {2} = M \left(a ^ {2} + x _ {0} ^ {2}\right)
$$

又 $x_0 \in (-a, a)$ ，则 $\left|f(a) - f(-a)\right| \leq M\left(a^2 + x_0^2\right) \leq 2Ma^2$

则 $M \geq \frac{1}{2a^2} |f(a) - f(-a)|$ ，即存在 $\eta = \gamma_1$ 或 $\eta = \gamma_2 \in (-a, a)$ ，

有 $\left|f^{\prime \prime}(\eta)\right|\geq \frac{1}{2a^{2}}\left|f(a) - f(-a)\right|$

(21)(本题满分12分)

已知二次型 $f(x_{1},x_{2},x_{3}) = x_{1}^{2} + 2x_{2}^{2} + 2x_{3}^{2} + 2x_{1}x_{2} - 2x_{1}x_{3},$

$$
g \left(y _ {1}, y _ {2}, y _ {3}\right) = y _ {1} ^ {2} + y _ {2} ^ {2} + y _ {3} ^ {2} + 2 y _ {2} y _ {3}
$$

(I) 求可逆变换 $x = Py$ ，将 $f(x_{1}, x_{2}, x_{3})$ 化为 $g(y_{1}, y_{2}, y_{3})$ ；  
(II) 是否存在正交变换 $x = Qy$ ，将 $f(x_{1}, x_{2}, x_{3})$ 化为 $g(y_{1}, y_{2}, y_{3})$ .

【解析】(1) 利用配方法将 $f(x_{1}, x_{2}, x_{3})$ 和 $g(y_{1}, y_{2}, y_{3})$ 化为规范形, 从而建立两者的关系.

先将 $f(x_{1},x_{2},x_{3})$ 化为规范形

$$
\begin{array}{l} f \left(x _ {1}, x _ {2}, x _ {3}\right) = x _ {1} ^ {2} + 2 x _ {2} ^ {2} + x _ {3} ^ {2} + 2 x _ {1} x _ {2} - 2 x _ {1} x _ {3} \\ = \left(x _ {1} + x _ {2} - x _ {3}\right) ^ {2} + x _ {2} ^ {2} + x _ {3} ^ {2} + 2 x _ {2} x _ {3} = \left(x _ {1} + x _ {2} - x _ {3}\right) ^ {2} + \left(x _ {2} + x _ {3}\right) ^ {2} \\ \end{array}
$$

令 $\left\{ \begin{array}{l} z_{1} = x_{1} + x_{2} - x_{3} \\ z_{2} = x_{2} + x_{3} \\ z_{3} = x_{3} \end{array} \right.$ 则 $f(x_{1},x_{2},x_{3}) = z_{1}^{2} + z_{2}^{2}$ .

即 $\left( \begin{array}{l}z_{1}\\ z_{2}\\ z_{3} \end{array} \right) = \left( \begin{array}{lll}1 & 1 & -1\\ 0 & 1 & 1\\ 0 & 0 & 1 \end{array} \right)\left( \begin{array}{l}x_{1}\\ x_{2}\\ x_{3} \end{array} \right),$ 使得 $f(x_{1},x_{2},x_{3}) = z_{1}^{2} + z_{2}^{2}$

再将 $g(y_{1},y_{2},y_{3})$ 化为规范形

$$
g \left(y _ {1}, y _ {2}, y _ {3}\right) = y _ {1} ^ {2} + y _ {2} ^ {2} + y _ {3} ^ {2} + 2 y _ {2} y _ {3} = y _ {1} ^ {2} + \left(y _ {2} + y _ {3}\right) ^ {2}
$$

令 $\left\{ \begin{array}{l} z_{1} = y_{1} \\ z_{2} = y_{2} + y_{3} \\ z_{3} = y_{3} \end{array} \right.$ 则 $g(y_{1},y_{2},y_{3}) = z_{1}^{2} + z_{2}^{2}$ .

即 $\left( \begin{array}{l}z_{1}\\ z_{2}\\ z_{3} \end{array} \right) = \left( \begin{array}{lll}1 & 0 & 0\\ 0 & 1 & 1\\ 0 & 0 & 1 \end{array} \right)\left( \begin{array}{l}y_{1}\\ y_{2}\\ y_{3} \end{array} \right),$ 使得 $g(y_1,y_2,y_3) = z_1^2 +z_2^2.$

从而有 $\left( \begin{array}{l}z_{1}\\ z_{2}\\ z_{3} \end{array} \right) = \left( \begin{array}{lll}1 & 1 & -1\\ 0 & 1 & 1\\ 0 & 0 & 1 \end{array} \right)\left( \begin{array}{l}x_{1}\\ x_{2}\\ x_{3} \end{array} \right) = \left( \begin{array}{lll}1 & 0 & 0\\ 0 & 1 & 1\\ 0 & 0 & 1 \end{array} \right)\left( \begin{array}{l}y_{1}\\ y_{2}\\ y_{3} \end{array} \right),$

于是可得 $\left( \begin{array}{l}x_{1}\\ x_{2}\\ x_{3} \end{array} \right) = P\left( \begin{array}{l}y_{1}\\ y_{2}\\ y_{3} \end{array} \right)$ 其中 $P = \left( \begin{array}{lll}1 & 1 & -1\\ 0 & 1 & 1\\ 0 & 0 & 1 \end{array} \right)^{-1}\left( \begin{array}{lll}1 & 0 & 0\\ 0 & 1 & 1\\ 0 & 0 & 1 \end{array} \right) = \left( \begin{array}{lll}1 & -1 & 1\\ 0 & 1 & 0\\ 0 & 0 & 1 \end{array} \right)$ 为所求矩阵，可将 $f(x_{1},x_{2},x_{3})$ 化为 $g(y_{1},y_{2},y_{3})$

(II) 二次型 $f(x_{1}, x_{2}, x_{3})$ 和 $g(y_{1}, y_{2}, y_{3})$ 的矩阵分别为 $A = \begin{pmatrix} 1 & 1 & -1 \\ 1 & 2 & 0 \\ -1 & 0 & 2 \end{pmatrix}$ , $B = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 1 \\ 0 & 1 & 1 \end{pmatrix}$ .

由题意知若存在正交变换 $x = Qy$ ，则 $Q^T A Q = Q^{-1} A Q = B$ ，可得 $A$ 和 $B$ 相似易知 $\operatorname{tr}(A) = 5, \operatorname{tr}(B) = 3$ ，从而 $A$ 和 $B$ 不相似，于是不存在正交变换 $x = Qy$ ，使得 $f(x_{1}, x_{2}, x_{3})$ 化为 $g(y_{1}, y_{2}, y_{3})$

(22)(本题满分12分)

设二维随机变量 $(X,Y)$ 的概率密度为

$$
f (x, y) = \left\{ \begin{array}{l l} \frac {2}{\pi} (x ^ {2} + y ^ {2}), x ^ {2} + y ^ {2} \leq 1 \\ 0 & , \text {其 它} \end{array} \right.
$$

(1) 求 $X$ 与 $Y$ 的方差；  
(II) 求 $X$ 与 $Y$ 是否相互独立；

(III) 求 $Z = X^{2} + Y^{2}$ 的概率密度.

【解析】(I) $E(X) = \iint_{D} x \frac{2}{\pi} (x^2 + y^2) d\sigma = 0$

$$
\begin{array}{l} E \left(X ^ {2}\right) = \iint_ {D} x ^ {2} \frac {2}{\pi} \left(x ^ {2} + y ^ {2}\right) d \sigma = 4 \iint_ {D _ {1}} x ^ {2} \frac {2}{\pi} \left(x ^ {2} + y ^ {2}\right) d \sigma \\ = \frac {4}{\pi} \iint_ {D _ {1}} \left(x ^ {2} + y ^ {2}\right) ^ {2} d \sigma \\ = \frac {4}{\pi} \int_ {0} ^ {\frac {\pi}{2}} d \theta \int_ {0} ^ {1} r ^ {5} d r = \frac {1}{3}. \\ \end{array}
$$

所以 $D(X) = \frac{1}{3}$

同理，得 $D(Y) = \frac{1}{3}$

(II) $f_{X}(x) = \left\{ \begin{array}{ll} \int_{-\sqrt{1 - x^{2}}}^{\sqrt{1 - x^{2}}}\frac{2}{\pi} (x^{2} + y^{2})dy, & -1 < x < 1 \\ 0, & \text{其他} \end{array} \right.$

$$
= \left\{ \begin{array}{c c} \frac {4}{3 \pi} (1 + 2 x ^ {2}) \sqrt {1 - x ^ {2}}, & - 1 <   x <   1 \\ 0, & \text {其 他} \end{array} \right.
$$

同理，得： $f_{Y}(y) = \left\{ \begin{array}{ll} \frac{4}{3\pi} (1 + 2y^{2})\sqrt{1 - y^{2}}, & -1 < y < 1 \\ 0, & \text{其他} \end{array} \right.$

因为， $f_{X}(x)f_{Y}(y)\neq f(x,y)$ ，所以 $X$ 与 $Y$ 不相互独立

(III) $F_{Z}(z) = P\{Z \leq z\} = P\{X^{2} + Y^{2} \leq z\}$

当 $z < 0$ 时， $F_{Z}(z) = 0$

当 $0 \leq z < 1$ 时， $F_{Z}(z) = \iint_{D} \frac{2}{\pi} (x^{2} + y^{2}) d\sigma = \frac{2}{\pi} \int_{0}^{2\pi} d\theta \int_{0}^{\sqrt{z}} r^{3} dr = z^{2}$ ;

当 $z \geq 1$ 时， $F_{Z}(z) = 1$

所以， $Z$ 的概率密度为 $f_{Z}(z) = \left\{ \begin{array}{ll}2z, & 0 <   z <   1\\ 0, & \text{其他} \end{array} \right.$